\documentclass{beamer}

%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{boxes}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
\usetheme{default}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
%\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

\usecolortheme{rose}

%fontovi i hrvatska slova%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{lmodern}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%matematičke stvari%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}

\newtheorem{tm}{Teorem}
\newtheorem{prop}[tm]{Propozicija}
\newtheorem{aks}[tm]{Aksiom}
\newtheorem{df}[tm]{Definicija}
\newtheorem{lem}[tm]{Lema}
\newtheorem{nap}[tm]{Napomena}
\newtheorem{prim}[tm]{Primjer}

\usepackage{algpseudocode}

\algrenewcommand\algorithmicwhile{\textbf{dok}}
\algrenewcommand\algorithmicdo{\textbf{čini}}
\algrenewcommand\algorithmicfor{\textbf{za}}
\algrenewcommand\algorithmicrepeat{\textbf{ponavljaj}}
\algrenewcommand\algorithmicuntil{\textbf{dok ne bude}}
\algrenewcommand\algorithmicend{\textbf{kraj}}
\algrenewcommand\algorithmicif{\textbf{ako}}
\algrenewcommand\algorithmicthen{\textbf{tada}}
\algrenewcommand\algorithmicelse{\textbf{inače}}
\algrenewcommand\algorithmicreturn{\textbf{vrati}}
\algrenewcommand\algorithmicfunction{\textbf{funkcija}}
\algnewcommand\algorithmicbreak{\textbf{prekini petlju}}

\algnewcommand\Break{\State \algorithmicbreak}

\algrenewtext{EndWhile}{\algorithmicend}
\algrenewtext{EndFor}{\algorithmicend}
\algrenewtext{EndIf}{\algorithmicend}
\algrenewtext{EndFunction}{\algorithmicend}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ostalo %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{hyperref}
\usepackage{arydshln}

\usepackage{tikz}
\newcommand*\circled[2]{\tikz[baseline=(char.base)]{
            \node[shape=circle,draw=#2,inner sep=2pt] (char) {#1};}}

\newcommand*\drawnode[1]{\tikz[baseline=(#1.base)]{
	\coordinate[shape=circle,draw=black,inner sep=4pt] (#1);}}

\usepackage{color}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%fix za grafove%%%
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\ch}{\checkmark}
\newcommand{\ti}{$\times$}

\title{Poravnanje nizova}

\subtitle{Seminar iz kolegija \textit{Oblikovanje i analiza algoritama}}

\author{Goran Flegar}

\institute[PMF] % (optional, but mostly needed)
{
  Prirodoslovno-matematički fakultet\\
  Sveučilište u Zagrebu
  
}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>{Sadržaj}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Sadržaj}
  \tableofcontents
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Definicija problema}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Motivacija}

\begin{itemize}
    \item Ispravljanje pogrešnog unosa korisnika
    \begin{itemize}
    	\item Potrebno je u bazi riječi pronaći onu "najsličniju" zadanoj
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{res/google_search.png}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Motivacija (2)}

\begin{itemize}
    \item Primjene u bioinformatici
    \begin{itemize}
    	\item Određivanje srodstva između dvije vrste na temelju sličnosti njihovih DNA
        \item \textit{Needleman-Wunsch} algoritam
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{res/poravnanje_dna.jpg}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Definicija poravnanja}


\begin{itemize}
	\item Zašto su "\textit{pravsnje}" i "\textit{poravnanje}" slični?
	\begin{itemize}
		\item Možemo ih "poravnati" na sljedeći način uz mali broj "razlika"				
		\begin{description}[\(P = \)]
			\item[\(P = \)]\begin{tabular}{c | c | c c c c | c | c c c}
        	  		p&-&r&a&v&n&s&n&j&e \\
            		p&o&r&a&v&n&a&n&j&e \\
        		\end{tabular}
		\end{description}    	
    	\end{itemize}
    	
\end{itemize}
\begin{df}
	Neka su zadani nizovi \(x = x_1 x_2 \ldots x_n\) i \(y = y_1 y_2 \ldots y_m\), (\(x_i,y_j \in A\), \(A\) je zadani alfabet).
	Definiramo skupove indeksa \(I := \lbrace 1 \ldots n \rbrace\), \(J := \lbrace 1 \ldots m \rbrace\). Za skup \(P \subseteq I \times J\) kažemo da je poravnanje nizova \(x\) i \(y\) ako vrijedi sljedeće:
	\begin{enumerate}
		\item \(\forall (i, j), (i', j') \in P \quad i = i' \Leftrightarrow j = j'\) 
		\begin{itemize}
			\item svaki element jednog niza poravnat je s najviše jednim elementom drugog niza
		\end{itemize}		
		\item \(\forall (i, j), (i', j') \in P \quad i < i' \Leftrightarrow j < j'\)
		\begin{itemize}
			\item nema "unakrsnog" poravnavanja, tj. zamjene poretka elemenata u nizovima
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{df}
	\begin{itemize}
		\item \(P = \lbrace (1,1), (2, 3), (3, 4), (4, 5), (5, 6), (6, 7), \ldots , (9, 10) \rbrace\)
	\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Definicija poravnanja (2)}
\begin{itemize}
	\item Promotrimo sljedeća dva poravnanja
	\begin{description}[\(P_1 = \)]
		\item[\(P_1 = \)] \begin{tabular}{c | c | c c c c | c | c c c}
    	    	  	p&-&r&a&v&n&s&n&j&e \\
            	p&o&r&a&v&n&a&n&j&e \\
     	\end{tabular} \smallskip
     	\item[\(P_2 = \)] \begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c | c c c}
        	  	p&r&a&v&n&s&-&n&j&e \\
            	p&o&r&a&v&n&a&n&j&e \\
     	\end{tabular}
	\end{description}
	\item 1. poravnanje izgleda bolje
	\begin{itemize}
		\item Treba nam neka mjera "dobrote" poravnanja
	\end{itemize}
		
\end{itemize}
\begin{df}
	Neka je zadana cijena nepodudaranja \(\alpha : A \times A \rightarrow \mathbb{R}\) 
	(uobičajeno je \(\alpha_{pp} = 0\)) i kazna praznine \(\delta > 0\). Definiramo cijenu 
	poravnanja \(P\) s
	\[c(P) = \sum_{(i, j) \in P} \alpha_{x_iy_j} + \delta(n + m - 2|P|)\text{.}\]
\end{df}
\begin{itemize}
	\item Ako su zadani \(\alpha_{pq} = 1 - \delta_{pq}\) (\(\delta_{ij}\) je Kroneckerov simbol) i \(\delta = 1\) tada je \(c(P_1) = 2\) i \(c(P_2) = 6\)
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Problem poravnanja nizova}

\begin{itemize}
	\item Za zadane nizove \(x\) i \(y\), cijenu nepodudaranja \(\alpha\) i kaznu praznine \(\delta\) potrebno je u skupu svih poravnanja \(\mathcal{P}\) nizova \(x\) i \(y\) pronaći optimalno poravnanje \(P\), tj. poravnanje za koje vrijedi \(c(P) = \min \lbrace c(P') \vert P' \in \mathcal{P} \rbrace\).
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Algoritam za optimalno poravnanje}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Svojstva poravnanja}
\begin{lem}
	Neka je \(P \subseteq I \times J\) poravnanje nizova \(x = x_1 x_2 \ldots x_n\) i \(y = y_1 y_2 \ldots y_m\). Tada vrijedi barem jedno od sljedećeg:
	\begin{enumerate}
		\item \((n, m) \in P\)
		\item \(\left(\lbrace n \rbrace \times J \right) \cap P = \emptyset\)
		\item \(\left(I \times \lbrace m \rbrace \right) \cap P = \emptyset\).
	\end{enumerate}
\end{lem}
\begin{proof}[Dokaz]
Jedina preostala mogućnost je \((n, j), (i, m) \in P\) za neke \(j < m\) i \(i < n\), što je kontradikcija s drugim svojstvom iz definicije poravnanja.
\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Svojstva poravnanja (2)}
\begin{tm}
Neka je zadan problem poravnanja nizova \((x_1 \ldots x_n, y_1 \ldots y_m, \alpha, \delta)\), Neka \(P_{ij}\) rješenje problema \((x_1 \ldots x_i, y_1 \ldots y_j, \alpha, \delta)\) i \(o(i, j) := c(P_{ij})\), \(i = 0 \ldots n\), \(j = 0 \ldots m\). Tada je
\begin{align*}
	o(i, j) &= \min \lbrace o(i - 1, j) + \delta, o(i, j - 1) + \delta, o(i - 1, j - 1) + \alpha_{x_i y_j} \rbrace \\
	o(i, 0) &= i\delta, \quad o(0, j) = j\delta
\end{align*}
za sve \(i = 1 \ldots n\), \(j = 1 \ldots m\). \\
Nadalje, vrijedi sljedeće:
\begin{enumerate}
\item Ako je \((i, j) \in P_{ij}\) onda je \(P_{ij} \setminus \lbrace (i, j) \rbrace\) rješenje za \((x_1 \ldots x_{i-1}, y_1 \ldots y_{j-1}, \alpha, \delta)\).
\item Ako je \(\left(\lbrace i \rbrace \times J \right) \cap P_{ij} = \emptyset\) onda je \(P_{ij}\) rješenje za \((x_1 \ldots x_{i-1}, y_1 \ldots y_j, \alpha, \delta)\).
\item Ako je \(\left(I \times \lbrace j \rbrace \right) \cap P_{ij} = \emptyset\) onda je \(P_{ij}\) rješenje za \((x_1 \ldots x_i, y_1 \ldots y_{j-1}, \alpha, \delta)\).

\end{enumerate}
\end{tm}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Svojstva poravnanja (3)}
\begin{proof}[Ideja dokaza]
\begin{enumerate}
	\item Kada bi postojalo poravnanje \(Q_{i-1, j-1}\) nizova \(x_1 \ldots x_{i-1}\) i \(y_1 \ldots y_{j-1}\) takvo da je \(c(Q_{i-1, j-1}) < c(P_{ij} \setminus \lbrace (i, j) \rbrace)\), vrijedilo bi 
	\begin{align*}
		c(Q_{i-1, j-1} \cup \lbrace (i, j) \rbrace) %&= c(Q_{i-1, j-1}) + \alpha_{x_iy_j} \\
		%&< c(P_{ij} \setminus \lbrace (i, j) \rbrace) + \alpha_{x_iy_j} \\
		%&< c(P_{ij} \setminus \lbrace (i, j) \rbrace \cup \lbrace (i, j) \rbrace) \\
		&< c(P_{ij})
	\end{align*} 
	što je kontradikcija s činjenicom da je \(P_{ij}\) optimalno poravnanje. Sada iz \(c(P_{ij}) = c(P_{ij} \setminus \lbrace (i, j) \rbrace) + \alpha_{x_iy_j}\) slijedi \(o(i, j) = o(i-1, j-1) + \alpha_{x_iy_j}\).
\end{enumerate}
Analogno se pokažu tvrdnje 2. i 3. te da u tom slučaju vrijedi formula \(o(i, j) = o(i-1, j) + \delta\), odnosno \(o(i, j) = o(i, j-1) + \delta\). Kako je svaki od tih izraza cijena nekog poravnanja, a optimalno poravnanje zadovoljava barem jedan od tih izraza, vrijedi rekurzija iz iskaza teorema.
\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Algoritam}
\begin{itemize}
	\item Na temelju rekurzije iz teorema možemo sastaviti algoritam za računanje \(o(i,j)\).
	\begin{itemize}
		\item Napravimo \((n + 1) \times (m + 1)\) tablicu u koju ćemo na \(ij\)-to mjesto zapisati vrijednost \(o(i,j)\)
		\item Popunimo prvi redak i prvi stupac tablie koristeći početne uvjete rekurzije
		\item Popunimo ostatak tablice redak po redak (ili stupac po stupac) koristeći rekurziju
		\begin{itemize}
			\item Kada računamo \(o(i,j)\) u tablici su već izračunati \(o(i, j-1)\), \(o(i-1, j)\) i \(o(i-1,j-1)\).
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item Složenost?
	\begin{itemize}
		\item Vremenska: \(\Theta(nm)\)
		\item Prostorna: \(\Theta(nm)\)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{prim}
	Pronađite optimalno poravnanje nizova "\emph{nizovi}" i "\emph{izkvui}" uz parametre \(\alpha_{pq} = 1 - \delta_{pq}\) i \(\delta = 1\).
\end{prim}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{visualization.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Primjer}
\begin{prim}[nastavak]
	Optimalno poravnanje je \(P = \lbrace(2, 1),(3, 2),(4, 3),(5, 4),(6, 6)\rbrace\) i \(o(6, 6) = c(P) = 3\). 
	\begin{center}
		\begin{tabular} {c | c c | c | c | c | c}
			n&i&z&o&v&-&i \\
			-&i&z&k&v&u&i
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{prim}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Može i s manje memorije!}
\begin{itemize}
	\item Cijenu optimalnog poravnanja možemo naći s \(\Theta(m)\) memorije
	\begin{itemize}
		\item Računanje \(i\)-tog retka matrice ovisi samo o \((i-1)\)-vom retku
		\item Trebamo spremati samo dva retka matrice -- trenutni i prethodni
	\end{itemize}
	\item Problem
	\begin{itemize}
		\item Nemamo dovoljno informacija da rekonstruiramo samo poravnanje
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Algoritam prostorne složenosti $O(n + m)$}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Još malo teorije}

\begin{itemize}
	\item Problemu poravnanja nizova $(x, y, \alpha, \delta)$ pridružujemo usmjeren utežen graf $G = (V, E, \omega)$
	\begin{itemize}
		\item $V = (I \cup \lbrace 0 \rbrace) \times (J \cup \lbrace 0 \rbrace)$
		\item $E = E_1 \cup E_2 \cup E_3$
		\begin{itemize}
			\item $E_1 = \big\lbrace ((i-1, j-1),(i, j)) \quad \big\vert \quad i \in I, j \in J \big\rbrace$
			\item $E_2 = \big\lbrace ((i, j-1),(i, j)) \quad \big\vert \quad i \in I, j \in J \big\rbrace$
			\item $E_3 = \big\lbrace ((i-1, j),(i, j)) \quad \big\vert \quad i \in I, j \in J \big\rbrace$
		\end{itemize}
		\item $\omega : E \rightarrow \mathbb{R}$
			\[\omega(x) = \begin{cases} 
				\delta & ,x \in E_2 \cup E_3 \\
				\alpha_{x_iy_j} & ,x = ((i-1,j-1), (i,j))
			\end{cases}\]
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Pridruženi graf}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}	
		\foreach \xcoord in {0, 1, 2, 3, 4, 5, 6} {
			\node (labelx_\xcoord) at (\xcoord, 7) {$\xcoord$};
			\node (labely_\xcoord) at (-1, 6- \xcoord) {$\xcoord$};						
			\foreach \ycoord in {0, 1, 2, 3, 4, 5, 6}
				\coordinate[shape=circle,draw=black,inner sep=3pt] 
					({\xcoord}_{\ycoord}) at (\xcoord,6-\ycoord);
		}
		\foreach \xstart/\xend in {0/1, 1/2, 2/3, 3/4, 4/5, 5/6} {
			\path[draw,->,red] ({\xstart}_{0}) -- node[font=\small,fill=white] {$\delta$} ({\xend}_{0});
			\path[draw,->,green] ({0}_{\xstart}) -- node[font=\small,fill=white] {$\delta$} ({0}_{\xend});			
			\foreach \ystart/\yend in {0/1, 1/2, 2/3, 3/4, 4/5, 5/6} {
				\path[draw,->,red] ({\xstart}_{\yend}) -- node[font=\small,fill=white] {$\delta$} ({\xend}_{\yend});
				\path[draw,->,green] ({\xend}_{\ystart}) -- node[font=\small,fill=white] {$\delta$} ({\xend}_{\yend});			
				\path[draw,->,blue] ({\xstart}_{\ystart}) -- node[font=\small,fill=white] {$\alpha_{\yend \xend}$} ({\xend}_{\yend});
			}
		}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Veza poravnanja i pridruženog grafa}
\begin{tm}
	Označimo s $f(i, j)$ najkraći put od čvora $(0,0)$ do $(i, j)$. Tada vrijedi
	\[f(i,j) = o(i, j), \quad i = 0, \ldots, n, j = 0, \ldots, m\textrm{.}\]
	Posebno, cijena optimalnog poravnanja jednaka je duljini najkraćeg puta od $(0, 0)$ do $(n, m)$.
\end{tm}
\begin{proof}[Ideja dokaza]
	Zadnji brid na najkraćem putu do $(i, j)$ je brid iz jednog od vrhova $(i-1,j), (i,j-1), (i-1,j-1)$,
	pa je duljina najkraćeg puta $f(i,j) = \min \lbrace f(i-1,j) + \delta, f(i,j-1) + \delta, f(i-1,j-1) + \alpha_{x_iy_j} \rbrace$, $(i,j) \in I \times J$. Očito je $f(i, 0) = i\delta, \quad i = 0, \ldots, n$ i $f(0, j) = j\delta, \quad j = 0, \ldots, m$, pa $f$ zadovoljava istu rekurziju i iste početne uvjete kao i $o$. Indukcijom po $i+j$ se pokaže da vrijedi $f(i, j) = o(i, j)$.
\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Možemo okrenuti problem}
\begin{itemize}
	\item Označimo s $g(i, j)$ najkraći put od $(i, j)$ do $(n, m)$
	\begin{itemize}
		\item Prvi brid na tom putu je brid do jednog od vrhova $(i+1, j), (i, j+1), (i+1, j+1)$
		\item Vrijedi rekurzija: $g(i,j) = \min \lbrace g(i+1, j) + \delta, g(i,j+1) + \delta, g(i+1,j+1) + \alpha_{x_{i+1}y_{j+1}} \rbrace$
		\item Početni uvjeti: $g(i, m) = (n - i)\delta, \quad g(n, j) = (m-j)\delta$
	\end{itemize}
	\item Možemo sastaviti algoritam za računanje $g(i,j)$ analogan onom za računanje $o(i, j)$
	\begin{itemize}
		\item Verziju koja koristi $\Theta(m)$ memorije
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Svojstva $f$ i $g$}
\begin{tm}
	Najkraći put od $(0, 0)$ do $(n, m)$ koji prolazi kroz $(i, j)$ ima duljinu $l_{ij} = f(i, j) + g(i, j)$. 
\end{tm}
\begin{proof}[Dokaz]
	Svaki put od $(0, 0)$ do $(n, m)$ koji prolazi kroz $(i, j)$ se sastoji od nekog puta iz $(0, 0)$ do $(i, j)$ i nekog puta od $(i, j)$ do $(n, m)$ pa je $l_{ij} \geq f(i,j) + g(i,j)$. S druge strane, put koji se sastoji od najkraćeg puta iz $(0, 0)$ do $(i, j)$ i najkraćeg puta od $(i, j)$ do $(n, m)$ je jedan takav put pa je $l_{ij} \leq f(i,j) + g(i,j)$.
\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Svojstva $f$ i $g$ (2)}
\begin{tm}
	Za svaki $i \in I \cup \lbrace 0 \rbrace$ postoji $q \in J \cup \lbrace 0 \rbrace$ takav da najkraći put od $(0, 0)$ do $(n, m)$ prolazi kroz $(i, q)$. \\ Posebno, vrijedi $f(n, m) = \min \lbrace f(i, q) + g(i, q) \quad \vert \quad {q \in J \cup \lbrace 0 \rbrace} \rbrace$.
\end{tm}
\begin{proof}[Ideja dokaza]
	Iz definicije pridruženog grafa vidimo da svaki put od $(0, 0)$ do $(n, m)$ prolazi kroz barem jedan čvor u svakom retku grafa (jedini način da dođemo u $i$-ti redak je iz $(i-1)$-vog retka, formalnije -- indukcijom), pa tada i najkraći put prolazi kroz neki čvor $i$-tog retka grafa. Dakle, $q$ iz teorema postoji. Najkraći put u cijelom grafu je ujedno i najkraći put koji prolazi kroz $(i, q)$  pa vrijedi $f(n, m) = f(i, q) + g(i, q)$ (za $q$ iz tvrdnje teorema). Opet, jer je $f(n, m)$ duljina najkraćeg puta, a $f(i, q') + g(i, q')$ duljina nekog puta, vrijedi $f(n, m) \leq f(i, q') + g(i, q')$, $q \in J \cup \lbrace 0 \rbrace$, iz čega slijedi druga tvrdnja teorema.
\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Ideja algoritma za optimalno poravnanje}
\begin{itemize}
	\item Promatramo problem $A = A(x_1 \ldots x_n, y_1 \ldots y_m) = (x_1\ldots x_n, y_1 \ldots y_m, \alpha, \delta)$
\end{itemize}
\begin{columns}[T]
\column{.5\textwidth}
\begin{itemize}
	\item<2-> Izaberemo redak $i$
	\item<3-> Pronađemo $q$ iz teorema
	\item<4-> $o(n, m) = f(i, q) + g(i, q)$
	\item<4-> Podgraf induciran s $(i', j') \leq (i, q)$ -- graf za $A_1 = A(x_1 \ldots x_i, y_1 \ldots y_q)$
	\item<4-> Podgraf induciran s $(i', j') \geq (i, q)$ -- graf za $A_2 = A(x_{i+1} \ldots x_n, y_{q+1}\ldots y_m)$
\end{itemize}
\column{.5\textwidth}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]	
		\foreach \xcoord in {0, 1, 2, 3, 4, 5, 6} {
			\foreach \ycoord in {0, 1, 2, 3, 4, 5, 6}
				\coordinate[shape=circle,draw=black,inner sep=3pt] 
					({\xcoord}_{\ycoord}) at (\xcoord,6-\ycoord);
		}
		\foreach \xstart/\xend in {0/1, 1/2, 2/3, 3/4, 4/5, 5/6} {
			\path[draw,->,cyan] ({\xstart}_{0}) --  ({\xend}_{0});
			\path[draw,->,cyan] ({0}_{\xstart}) -- ({0}_{\xend});			
			\foreach \ystart/\yend in {0/1, 1/2, 2/3, 3/4, 4/5, 5/6} {
				\path[draw,->,cyan] ({\xstart}_{\yend}) -- ({\xend}_{\yend});
				\path[draw,->,cyan] ({\xend}_{\ystart}) -- ({\xend}_{\yend});			
				\path[draw,->,cyan] ({\xstart}_{\ystart}) -- ({\xend}_{\yend});
			}
		}
		\draw<2-3>[dashed,blue, thick] (-0.25, 2.75) -- (6.5, 2.75);
		\draw<2-3>[dashed,blue, thick] (-0.25, 3.25) -- (6.5, 3.25);
		\draw<3-3>[red,thick] (4, 3) circle (8pt);
		\draw<4->[red, thick] (-0.25, 2.75) -- (4.25, 2.75) -- (4.25, 6.25);
		\draw<4->[green, thick] (6.25, 3.25) -- (3.75, 3.25) -- (3.75, -0.25);

	\end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Ideja algoritma za optimalno poravnanje (2)}
\begin{itemize}
	\item Neka je $P_1$ optimalno poravnanje za $A_1$, a $P_2$ optimalno poravnanje za $A_2$.
	\item Zbog veze poravnanja i najkraćeg puta u pridruženom grafu je $c(P_1) = f(i, q)$, $c(P_2) = g(i, q)$
	\item Definiramo $P_2' = P_2 + (i, q) = \lbrace (i' + i, j' + q) \quad \vert \quad {(i', j') \in P_2} \rbrace$
	\item $P_1 \cup P_2'$ je poravnanje za $A$ i $c_A(P_1 \cup P_2') = c_{A_1}(P_1) + c_{A_2}(P_2) = f(i, q) + g(i, q) = o(n, m)$
	\begin{itemize}
		\item $P_1 \cup P_2'$ je optimalno poravnanje za $A$
	\end{itemize}
	\item Možemo sastaviti "podijeli pa vladaj" algoritam za računanje poravnanja
	\item Oznake
	\begin{itemize}
		\item \textsc{alignDP} -- algoritam za poravnanje koji već znamo
		\item \textsc{alignDPM} -- algoritam koji koristi $\Theta(m)$ memorije
		\item \textsc{alignDPMR} -- "okrenuti" algoritam koji koristi $\Theta(m)$ memorije (računa $g$)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Algoritam za optimalno poravnanje}
\begin{block}{Algoritam}
\begin{algorithmic}
\Function{alignDC}{$x,y$}
	\If {$\Call{len}{x} \leq 2$ ili $\Call{len}{y} \leq 2$} 
		\State \Return \Call{alignDP}{$x, y$}
	\Else
		\State $i \gets \lfloor \Call{len}{x} / 2 \rfloor$
		\State $f \gets \Call{alignDPM}{x[:i],y}$
		\State $g \gets \Call{alignDPMR}{x[i+1:],y}$
		\State $q \gets \Call{argmin}{f + g}$
		\State $P_1 \gets \Call{alignDC}{x[:i], y[:q]}$
		\State $P_2 \gets \Call{alignDC}{x[i+1:], y[q+1:]}$
		\State \Return $P_1 \cup (P_2 + (i,q))$
	\EndIf
	
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Analiza složenosti}
	\begin{itemize}
		\item Prostorna složenost
		\begin{itemize}
			\item Za $n \leq 2$ ili $m \leq 2$ \textsc{alignDP} treba $(2+1)(m+1)$, odnosno $(n+1)(2+1)$ matricu,
			dakle $3(\max(n,m)+1)$ brojeva
			\item U rekurzivnom slučaju, potrebno je $2(m+1)$ brojeva za \textsc{alignDPM}, a istu memoriju može koristiti i \textsc{alignDPMR} s time da treba dodatnih $m+1$ brojeva za pamtiti potrebne vrijednosti od $f$
			\item Nakon što izračunamo $q$ tih $3(m+1)$ brojeva nam više ne treba pa tu memoriju mogu koristiti rekurzivni pozivi algoritma
			\item Dakle, ukupno nam treba $3(max(n, m) +1) \in O(n + m)$ brojeva 
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Analiza složenosti}
	\begin{itemize}
		\item Vremenska složenost
		\begin{itemize}
			\item Iz algoritma se vidi da potrebno vrijeme za $T(n, m)$ zadovoljava sljedeću rekurziju
			\begin{align*}
				T(n, m) &\leq cnm + T\left(\left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor, q\right) + T\left(n - \left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor, m - q \right), \quad n,m \geq 2 \\
				T(2, m) &\leq cm \\
				T(n, 2) &\leq cn
			\end{align*}
			
			\item Konstruktivnom indukcijom po $nm$ se može pronaći $k$ takav da vrijedi $T(n, m) \leq knm$ pa je $T(n,m) \in \Theta(nm)$ -- vrijedi za $k\geq 2c$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Usporedba algoritama, $M = N$}
	\input{Graph1.tex}
\end{frame}

\begin{frame}{Usporedba algoritama, $M = N / 2$}
	\input{Graph2.tex}
\end{frame}

\begin{frame}{Usporedba algoritama, $M = N / 3$}
	\input{Graph3.tex}
\end{frame}

% All of the following is optional and typically not needed. 
\appendix

\begin{frame}{Literatura}
    
  \begin{thebibliography}{10}
    
  \beamertemplatebookbibitems
  % Start with overview books.

 	\bibitem{} J. Kleinberg, {\'E}. Tardos
 		\newblock {\em Algorithm design}
 		\newblock Addison-Wesley, 2006.
 		
  \beamertemplatearticlebibitems
  % Followed by interesting articles. Keep the list short. 
  	\bibitem{} 
    \newblock \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Sequence_alignment}{\em Sequence alignment}.
    \newblock Wikipedia, 12.01.2015.
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\end{document}


